香港畫漫畫=乞食? ACG好賺錢 非常缺人 港人心態和環境有問題

Via Loster:
最近最深印象的就是見親戚時, 有親戚說不想快讀小學的兒子學藝術(畫畫和音樂)因為賺不了錢

雖然也的確沒說錯......在香港真的沒人看這個, 雖然人人都會看圖, 有意無意都會接觸音樂

蕭邦仲:
其實畫ACG是能賺錢的，什至現在還非常缺人，而所謂的本地市場實際上指的也是外國市場，因為在香港本地能接到的工作，實際上大部份也只會是外面的CASE，換句話說在香港沒法對應本地市場的人，很大機率也沒法在國外的市場生存。而在這方面，現時最大的問題是當大眾都習慣了香港沒有產業時，較年輕的創作人就會潛意識認為既然本地沒有商業市場，所以大部份人理解畫畫的維生方法是只能經營個人品牌，然後靠政府資助/廣告接案維生一路，變成每一位創作人都要往藝術向的路線走，追逐成為第二個門小雷。而當學校沒向他們輸出這個概念，企業也不想負擔培育新人的成本時，就會導致後來者愈來愈難接得上商業市場，而商業市場只要有足以應付需求的能力，生活會比想像中穩定，能否發達不敢說，但賺到不比中位數少的錢應該是沒問題的。

作者：蕭邦仲

如果某日有機會在香港的大專院校當導師，
我大概會這樣教學：

1. 「你風格太鬼佬喇，畫多啲日系啦，市場上太多鬼佬style喇，你手野咁鬼點會有特色。」

2.「不如同學你練好手野，唔好咁重視presentation skill喇，你畫到甩皮甩骨我理得你吹到張畫曉飛咩。」

3.「畫畫就唔好成日講表達自我追求藝術，仲要重視下錢咖嘛。」

4.「嘗試多啲基礎啦，成日都畫新風格，人地點會覺得你有獨特性呢？」

5.「無陣容都要有內容，記住要寧俗不醜呀。」

如果能讓我這樣教，
我有信心我的學生畢業後即使不能橫掃市場，
至少都能衣食無憂。

盧帕角:

香港人多餘啦～!2005年在香港我幫過一間美國玩具公司畫人設，個美國老闆同另一家公司的行家老闆都問我同一問題:
你是不是日本與韓國留學生來?在香港的大學我們都好難找到人做到野!
我回答:我只是讀到中學，沒有上過大學!你要在香港找畫到市場要的畫，千其不要找香港大學生，他們大多都是反市場而行!因為他們的美術老師最討厭主流市場，越讀得多書越討厭!

作者：蕭邦仲

昨天香港漫畫星光大道的貼文裡，
有幾位網友發表了意見，
表示它們這樣繼續把資源拿去建銅像打手印，
是沒法有效地幫到其他漫畫家和創作人的，
並質疑他們一直以來在推廣香港創意產業方面的成效，
文字非常平和什至乎也沒有任何粗言穢語。
然後今天再打開看一下，昨天的回覆全部消失，
所有留言被直接隱藏/刪去，把太平地清洗完畢了。
這件事很好的演示了，不論漂亮話說得再多，
實際上反映出來的結果，
就是一群老害的利益圈如何持續霸佔著政府資源，
然後拿去做自己的形象基建工程，
有能力或已經衝出了國際，真正需要資源的年輕創作人，
卻只能繼續勒緊褲頭，咬著牙關繼續為香港創作托荒。
以創意為名目，然而容不下一絲的異見，
這就是具香港特色的創意產業。

作者：蕭邦仲

香港在沒有產業的狀況下，依然出了這麼多在日本獲獎的年輕漫畫家是很可怕的。然而更可怕的是儘管如此，樓市經濟、惡劣的商業環境和老不死獨佔資源的利益圈，使香港本地市場永遠沒法出現承載他們的容器，我們就只能不斷看到他們在國外得獎，然而在自己的地方卻連讓他們出版一本漫畫的空間都沒有。

Albert Hung Athras:
當然不會有。有左班老嘢點生活。你不知道那些老鬼是希望把港漫帶入棺材。

Gabriel Pang:
有沒有產業，或者產業狀況如何，和漫畫家／匠數量是沒有等號的。漫畫家／匠多的時候會容易形成產業，但這不是必然。數年前開前我停辦研習營，就是我認為之後一段時間香港發展是個人藝術化／匠化，而產業可能並不存在（which is ....）。

蕭邦仲:
其實我認為如果沒有持續營運的產業，就沒有資源/人力去培育漫畫家，這樣的話商業市場和年輕漫畫家的距離會愈拉愈開，沒有接觸市場的機會，就會連摸索商業創作應該要怎麼做這件事都很困難。所以我覺得即使不是等號，也很難說產業狀況跟漫畫家數量沒有關係。也因為這樣，如你所說香港現時發展成功的，大部份都是依靠個人藝術化的路線才能跑出，但並不是每個漫畫家都有經營社群和推廣的能力，或有一套符合個人藝術化的畫風，像日漫風格在主流印象裡就跟藝術向相距甚遠。而我希望有產業的原因，是能有讓他們能在行業裡穩定地發揮的空間，而不是要求每個香港創作人都要想辦法迫自己成為第二個門小雷，把自己打造成一個藝術家而不是職業漫畫家，最後沒法套合這個環境的人就只能認命，或外流到國外有產業的地方發展。

Dolly Lee:
只剩下個人藝術化可以做，是一個令人悲傷的狀態。常常說「藝術是有錢人的玩意」，只剩這一種發展方向的後果是大家只能追求中產品味。基層出身的人也只能扮成拿杯starbucks的模樣才能受到青睞，那樣的話，動漫畫這個本應可以娛樂與藝術兼具的媒介，就會殘缺了一半，因為它無法令人真正感受到快樂。

Mimi Tsoi:
印象上，藝術化路線通常走意識流，跟大眾娛樂形成兩個世界，停留在藝術層次，感覺反而落不到地，而且受眾年齡層上，學生都告訴我本地漫畫通常沒內容合到佢哋口味。

盧帕角:
我早3年在金龍獎直接找過能哥vincent談過，給他了解和解決問題的方法，但我知最後也攪唔掂班港漫老大哥~希望你明白我對這班人的絕望~你加油~

香港全領域既垃圾廢老都要清乾淨佢先有希望

係女既乖乖地cosplay賣相搵私job

只要仲有淫審 電報辦 明光社 香港本地市場都係哂9氣